\begin{anexosenv}

\chapter{Código fonte referente ao Mestre}

\section{\textit{Software} de Gerência}

Neste arquivo a interface acessa o Modbus Mestre.
\begin{Verbatim}[frame=single,fontsize=\tiny,fontseries=b]
<?php
class EscravosController extends AppController {

    var $name = 'Escravos';
    var $uses = array('Escravo', 'Dispositivo');
    var $helpers = array('Html', 'Form' );

    function admin_ligar() {
        //echo $this->data['Dispositivo']['id'];
        //var_dump($this->data);
        $this->checkSession();
            $this->set("dados_usuario", $this->Session->read("Usuario"));
        $this->Escravo->recursive = 1;
        if ($this->data['Escravo']['id'] && $this->data['Dispositivo']['id']) {
            exec("mbm -e " . $this->data['Escravo']['id'] . " -d " . $this->data['Dispositivo']['id'] . " -f 65");
        }
        $this->set('escravos', $this->Escravo->findAll());
        $this->set('lista_escravos', $this->Escravo->generateList("order by descricao"));
        $this->set('lista_dispositivos', $this->Dispositivo->generateList("order by descricao"));
    }

    function admin_desligar() {
        //echo $this->data['Dispositivo']['id'];
        $this->checkSession();
            $this->set("dados_usuario", $this->Session->read("Usuario"));
        $this->Escravo->recursive = 1;
        if ($this->data['Escravo']['id'] && $this->data['Dispositivo']['id']) {
            exec("mbm -e " . $this->data['Escravo']['id'] . " -d " . $this->data['Dispositivo']['id'] . " -f 66");
        }
        $this->set('escravos', $this->Escravo->findAll());
        $this->set('lista_escravos', $this->Escravo->generateList("order by descricao"));
        $this->set('lista_dispositivos', $this->Dispositivo->generateList("order by descricao"));
    }

    function admin_status() {
        //echo $this->data['Dispositivo']['id'];
        $this->checkSession();
            $this->set("dados_usuario", $this->Session->read("Usuario"));
        $this->Escravo->recursive = 1;
        if ($this->data['Escravo']['id'] && $this->data['Dispositivo']['id']) {
            $retorno = exec("mbm -e " . $this->data['Escravo']['id'] . " -d " . $this->data['Dispositivo']['id'] . " -f 67");
        }
        $this->set('escravos', $this->Escravo->findAll());
        $this->set('lista_escravos', $this->Escravo->generateList("order by descricao"));
        $this->set('lista_dispositivos', $this->Dispositivo->generateList("order by descricao"));
    }

    function admin_index() {
        $this->checkSession();
            $this->set("dados_usuario", $this->Session->read("Usuario"));
        $this->Escravo->recursive = 0;
        $this->set('escravos', $this->Escravo->findAll());
    }

    function admin_view($id = null) {
        $this->checkSession();
            $this->set("dados_usuario", $this->Session->read("Usuario"));
        if (!$id) {
            $this->Session->setFlash('Invalid id for Escravo.');
            $this->redirect('/admin/escravos/index');
        }
        $this->set('escravo', $this->Escravo->read(null, $id));
    }

    function admin_add() {
        $this->checkSession();
            $this->set("dados_usuario", $this->Session->read("Usuario"));
        if (empty($this->data)) {
            $this->render();
        } else {
            $this->cleanUpFields();
            if ($this->Escravo->save($this->data)) {
                $this->Session->setFlash('The Escravo has been saved');
                $this->redirect('/admin/escravos/index');
            } else {
                $this->Session->setFlash('Please correct errors below.');
            }
        }
    }

    function admin_edit($id = null) {
        $this->checkSession();
            $this->set("dados_usuario", $this->Session->read("Usuario"));
        if (empty($this->data)) {
            if (!$id) {
                $this->Session->setFlash('Invalid id for Escravo');
                $this->redirect('/admin/escravos/index');
            }
            $this->data = $this->Escravo->read(null, $id);
        } else {
            $this->cleanUpFields();
            if ($this->Escravo->save($this->data)) {
                $this->Session->setFlash('Altera&ccedil;&otilde;es salvas.');
                $this->redirect('/admin/escravos/index');
            } else {
                $this->Session->setFlash('Please correct errors below.');
            }
        }
    }

    function admin_delete($id = null) {
        $this->checkSession();
            $this->set("dados_usuario", $this->Session->read("Usuario"));
        if (!$id) {
            $this->Session->setFlash('Invalid id for Escravo');
            $this->redirect('/admin/escravos/index');
        }
        if ($this->Escravo->del($id)) {
            $this->Session->setFlash('The Escravo deleted: id '.$id.'');
            $this->redirect('/admin/escravos/index');
        }
    }

}
?>
\end{Verbatim}

\section{Banco de Bados}

A seguir é apresentado o arquivo de definição do banco de bados utilizado pelo
\textit{Software} de Gerência.

\begin{Verbatim}[frame=single,fontsize=\smaller,fontseries=b]
-- phpMyAdmin SQL Dump
-- version 2.11.1
-- http://www.phpmyadmin.net
--
-- Servidor: localhost
-- Tempo de Geração: Nov 05, 2007 as 12:24 
-- Versão do Servidor: 5.0.45
-- Versão do PHP: 5.2.4

SET SQL_MODE="NO_AUTO_VALUE_ON_ZERO";

--
-- Banco de Dados: `modbus`
--

-- --------------------------------------------------------

--
-- Estrutura da tabela `dispositivos`
--

CREATE TABLE IF NOT EXISTS `dispositivos` (
  `id` int(10) unsigned NOT NULL auto_increment,
  `escravo_id` int(11) NOT NULL,
  `descricao` varchar(50) NOT NULL,
  `endereco` varchar(50) NOT NULL,
  PRIMARY KEY  (`id`)
) ENGINE=MyISAM  DEFAULT CHARSET=latin1 AUTO_INCREMENT=5 ;

-- --------------------------------------------------------

--
-- Estrutura da tabela `escravos`
--

CREATE TABLE IF NOT EXISTS `escravos` (
  `id` int(11) NOT NULL auto_increment,
  `descricao` varchar(50) NOT NULL,
  `endereco` varchar(50) NOT NULL,
  PRIMARY KEY  (`id`)
) ENGINE=MyISAM  DEFAULT CHARSET=latin1 AUTO_INCREMENT=3 ;

-- --------------------------------------------------------

--
-- Estrutura da tabela `usuarios`
--

CREATE TABLE IF NOT EXISTS `usuarios` (
  `id` int(11) NOT NULL auto_increment,
  `login` varchar(50) NOT NULL,
  `senha` varchar(50) NOT NULL,
  PRIMARY KEY  (`id`)
) ENGINE=MyISAM  DEFAULT CHARSET=latin1 AUTO_INCREMENT=2 ;
\end{Verbatim}

\section{Mestre Modbus}

\subsection{main.c}

\begin{Verbatim}[frame=single,fontsize=\smaller,fontseries=b]
#include <stdlib.h>
#include <stdio.h>
#include <modbus.h>
#include "linha_de_comando.h"

int send(Mbm_trame trame, int* data_in, int* data_out){

   int result;
   Mb_verbose=1;

   result = Mb_master(trame,data_in,data_out,NULL,NULL);
   /* return 0 if ok */
   if (result<0)
   {
      if (result==-1) printf("error : unknow function\n");
      if (result==-2) printf("crc error\n");
      if (result==-3) printf("timeout error\n");
      if (result==-4) printf("error : bad slave answer\n");
   }
    else {
//        printf("ok\n");
        if (trame.function == 0x43){        
            printf("status: ");
            if (data_out[0] == 0) printf("desligado\n");
            else printf("ligado\n");
        }
    }
    return 0;
}

int master(int funcao, int slave){

   int device;
   Mbm_trame trame;
   int data_in[256];
   int data_out[256];
   char data[256];

   /* open device */
   device=Mb_open_device("/dev/ttyS0",9600,0,8,1);
  /* setup master packet */
   trame.device = device;
   trame.function = funcao;        /* send data */
   trame.slave= slave;            /* slave number*/ 
   trame.timeout=10000;


   send(trame,data_in,data_out);
   Mb_close_device(device);
   return 0;
}


int main(int argc, char* argv[]){

    struct gengetopt_args_info arg;
    if (cmdline_parser(argc, argv, &arg) != 0)
        exit(EXIT_FAILURE);

    if ((arg.funcao_arg >= 65) && (arg.funcao_arg <= 67)){

        master(arg.funcao_arg, arg.escravo_arg);

    } else {
        printf("funcao nao implementada :(\n");
        exit(0);
    }

    cmdline_parser_free(&arg);
    return 0;
}
\end{Verbatim}


\chapter{Código Fonte referente à Unidade de Controle}

\section{Escravo Modbus}
\subsection{main.c}

\begin{Verbatim}[frame=single,fontsize=\smaller,fontseries=b]
#include <modbus.h>
#include "parport.h"

int teste_lampada(){

    struct porta* pp;
    pp = parport_create();
    parport_open(pp);
    dispositivo_teste_on(pp);
    sleep(1);
    dispositivo_teste_off(pp);
    parport_close(pp);
}

void answer_sended(int function, int address, int length){

    struct porta* pp;
    pp = parport_create();
    parport_open(pp);

    printf("funcao: %i\n", function);
    switch(function){
        case 0x41:
            dispositivo_teste_on(pp);
            break;
        case 0x42:
            dispositivo_teste_off(pp);
            break;
        case 0x43: break;
        default:
            printf("funcao nao reconhecida :(\n");

    }
    parport_close(pp);
}

int main(){

    teste_lampada();
    int device;
    /* allocate the modbus database */
    Mbs_data=(int *)malloc(255*sizeof(int));
    Mbs_data[0] = 0x00;

    /* open device */
    device=Mb_open_device("/dev/ttyS3",9600,0,8,1);

    /* print debugging informations */
    Mb_verbose=1;

    /* start slave thread with slave number=1*/
    Mb_slave(device,1,NULL,NULL,answer_sended);
    getchar();
    Mb_slave_stop();              /* kill slave thread */
    Mb_close_device(device);      /* close device */

    return 0;
}
\end{Verbatim}

\section{Código que acessa a porta paralela}

\subsection{parport.h}

\begin{Verbatim}[frame=single,fontsize=\smaller,fontseries=b]
#ifndef _PARPORT_H
#define _PARPORT_H
#include <stdio.h>
#include <unistd.h>
#include <stdlib.h>
#include <sys/io.h>

#define PORTA 0x378
#define TRUE 1
#define FALSE 0
#define LIGADO 1
#define DESLIGADO 0

struct porta {
    int open;
    unsigned char value;
};

//=========[porta]====================
    int parport_open(struct porta* pp);
    int parport_close(struct porta* pp);
    struct porta* parport_create();
    int dispositivo_ligar(struct porta* p, int d);
    int dispositivo_desligar(struct porta* p, int d);
#endif
\end{Verbatim}

\subsection{parport.c}

\begin{Verbatim}[frame=single,fontsize=\smaller,fontseries=b]
#include "parport.h"

//=========[porta]====================

int parport_open(struct porta* pp){

    int result = ioperm(PORTA,3,1);
    // 0x378 - Endereço Inicial de Permissão de acesso
    // 3 - Endereço Final de Permissão de acesso (0x378, 9, A)
    // 1 - Ativa Permissão para o programa
    // Retorna 1 se permite acesso, 0 senão
    
    if (result != 0){
        printf("ooops, problemas em abrir a porta paralela :-/\n");
        exit(1);
    } else {
        printf("porta aberta, pode mandar bala :D\n");
        pp->open = TRUE;
    }
}

int parport_close(struct porta* pp){

    // 0x378 - Endereço Inicial de Permissão de acesso
    // 3 - Endereço Final de Permissão de acesso (0x378, 9, A)
    // 0 - Ativa Permissão para o programa
    // Retorna 1 se permite acesso, 0 senão
    int result = FALSE;

    if (pp->open == TRUE){
        result = ioperm(PORTA,3,0);
        printf("porta fechada com sucesso :D\n");
        free(pp);
        pp = NULL;
        return 0;
    }
    printf("tentativa de fechar a porta nao aberta, :-/\n");
    return FALSE;
}


struct porta* parport_create(){

    int i;
    struct porta* pp = (struct porta*) malloc(sizeof(struct porta));
    
    pp->open = FALSE;
    pp->value = 0x00;

    return pp;
}

int dispositivo_ligar(struct porta* p, int d){

    if ((d >= 0) && (d <= 7)) {

        p->value = p->value | (1 << d);
        printf("value: %i | d: %i\n", p->value, d);
        outb(p->value,PORTA);

    return p->value;
    }
}


int dispositivo_desligar(struct porta* p, int d){

    p->value = p->value & ~(1 << d);
    printf("value: %i | d: %i\n", p->value, d);
    outb(p->value,PORTA);
    return p->value;
}
\end{Verbatim}

\end{anexosenv}
